\begin{chapter}{Ce este un num\u{a}r ?}

Numerele sunt foarte folosite \^{i}n matematic\u{a}. Spun numere (la forma de plural) pentru c\u{a} sunt mai multe. De fapt exist\u{a} un num\u{a}r pentru orice cantitate.

\ROQuotes{Cantitate} este cuv\^{a}ntul cheie. Num\u{a}rul a ap\u{a}rut pentru a reprezenta o cantitate. 

\begin{definitie}
Num\u{a}rul este o unealt\u{a} matematic\u{a} folosit\u{a} \^{i}n m\u{a}surare, etichetare \cb{s}i num\u{a}rare.
\end{definitie}

Spunem c\u{a} numerele sunt folosite \^{i}n \textit{m\u{a}surare} pentru c\u{a} observ\u{a}m cantit\u{a}\cb{t}i (m\u{a}rimi) \^{i}n jurul nostru \cb{s}i asociem acestora numere.

Aceast\u{a} \textit{asociere} este ceea ce numim etichetare. \^{I}n loc s\u{a} ar\u{a}t\u{a}m cantitatea (obiectele) pe care le-am m\u{a}surat, folosim un num\u{a}r. \^{I}n loc s\u{a} ar\u{a}t\u{a}m pe degete c\^{a}\cb{t}i ani avem, folosim un num\u{a}r, un num\u{a}r care eticheteaz\u{a} v\^{a}rsta noastr\u{a}, \^{i}i \cb{t}ine locul.

\^{I}n cele din urm\u{a}, folosim numerele pentru a \textit{num\u{a}ra}. Num\u{a}rarea este ac\cb{t}iunea de a asocia cantit\u{a}\cb{t}iilor, numerele corespunz\u{a}toare. S\u{a} lu\u{a}m ca exemplu num\u{a}ratul \ROQuotes{pe degete}. Av\^{a}nd un deget ridicat spunem \ROQuotes{\textit{unu}}, apoi ridic\u{a}m \^{i}nc\u{a} un deget (avem acum dou\u{a} degete ridicate) \cb{s}i spunem \textit{doi}.


\end{chapter}